

\فصل{مقدمه}

متیلاسیون\پاورقی{Methylation} سیتوزین\پاورقی{Cytosine} از بسیاری از جهات بر بیولوژی انسان تأثیرگذار است از جمله رشد جنینی٬ رونویسی\پاورقی{transcription}، ساختار کروماتین\پاورقی{chromatin structure} و … . این مورد در گیاهان نیز به همان اندازه، در مواردی چون رونویسی، ترمیم DNA\پاورقی{DNA repair} و تفاوت سلولی\پاورقی{DNA repair}، اهمیت دارد. نکته قابل توجه آن است که متیلاسیون DNA در انعطاف و حافظه سیستم عصبی مؤثر است و همچنین متیلاسیون غیر طبیعی DNA عامل بسیاری از بیماری‌ها از جمله آلزایمر و سرطان است. روش‌های درمانی سرطان در حال توسعه هستند که با هدف یافتن الگوی نرمال متیلاسیون عمل می‌کنند.
روش استاندارد اندازه‌گیری متیلاسیون DNA، ترکیب نمونهٔ برداشت شده با سدیم بایسولفیت است که سیتوزین‌های غیرمتیله را به یوراسیل (که پس از تکثیر به تیامین تبدیل می‌شود) تبدیل می‌کند. پس از آن DNA، توالی‌یابی می‌گردد و با ژنوم مرجع مقایسه می‌شود به طوری که نگاشت C به C نشان‌دهندهٔ متیله بودن و نگاشت T به C نشان‌دهندهٔ غیر متیله بودن است.
روش‌ها و الگوریتم‌های گوناگونی برای توالی‌یابی خوانده‌های بایسولفیت‌شده ارائه شده‌اند و بر اساس آنها ابزارهایی توسعه یافته‌اند. با این حال ضعف این ابزارها در کمی دقت و همچنین عدم درنظرگیری خواص زیستی است. به همین دلیل ما تلاش نمودیم که با توسعهٔ ابزار آریانا، که یک توالی‌یاب قدرتمند نسل جدید است، و در نظرگیری خواص زیستی از جمله خواص CpG ها و جزایر CpG دقت را افزایش دهیم.


\قسمت{تعریف مسئله}

در این پروژه ما سعی داشتیم که یک aligner برای خوانده‌های bisulfite treated بنویسیم . هدف مساله، نگاشت یک تعداد از رشته‌های متشکل از حروف A,T,C,G  بر روی یک ژنوم خاص می‌باشد که تمامی این رشته‌ها از یک ژنوم بدست آمده‌اند ولی کاملا مشابه آن نیستند و تغییراتی در آنها صورت پذیرفته است. هدف یافتن جایگاه این رشته‌ها در ژنوم با دقت حداکثر و درنظر داشتن محدودیتهای زمانی و حافظه‌ای با توجه به ابعاد مساله است .
در این پروژه سعی ما بر آن بود که با گسترش ابزار آریانا ، قابلیت هم‌ردیفی خوانده‌های bisulfite treated با ژنوم مرجع را به آن بیفزاییم . همانطور که توضیح داده شد در داده‌های بایسولفیت ، سیتوزین‌هایی که متیله نباشند به تیامین تبدیل شده‌اند و بنابراین با ژنوم مرجع متفاوتند . به دلیل اهمیت نقش متیلاسیون و نبود یک راه حل دقیق، تلاش‌های بسیاری برای حل این مسئله شده است(Kruger,2012). 
سعی ما در این پروژه بر آن بود که راه‌حلی که ارائه می‌کنیم بر خلاف سایر aligner ها خواص زیستی موثر در متیلاسیون را در نظر بگیرد و با استفاده از این ویژگی بتواند دقت هم‌ردیفی را افزایش دهد.

\قسمت{اهمیت موضوع}

مسئله‌ی مسیریابی وسایل نقلیه کاربردهای بسیار گسترده‌ای در حوزه‌ی حمل و نقل دارد. برای نخستین بار این مسئله برای مسیریابی تانکرهای سوخت‌رسان مطرح شد~\cite{Dantzig}. اما امروزه با پیشرفت‌های گسترده‌ای که در زمینه‌ی تکنولوژی روی داده است از راه‌حل‌های این مسئله در امور روزمره از جمله سیستم توزیع محصولات، تحویل نامه، جمع‌آوری زباله‌های خانگی و غیره استفاده می‌شود. در نظر گرفتن فرض ناهمگن بودن هم با توجه به اینکه معمولاً عوامل توزیع در یک سیستم، یکسان نیستند و تفاوت‌هایی در میزان مصرف سوخت و غیره دارند، راه‌حل‌های مناسب‌تری برای مسائل این حوزه می‌تواند ارائه دهد.
گونه‌های مختلفی از مسائل مسیریابی وسایل نقلیه در \مرجع{formulation1,formulation2,formulation3}
بیان شده است.


\قسمت{اهداف تحقیق}

در این پایان‌نامه سعی می‌شود که مسئله‌ی توالی‌یابی خوانده‌های بایسولفیت‌شده٬ به کمک ابزار آریانا و با توجه به خواص زیستی اثبات‌شده مورد بررسی قرار گیرد و راه حلی کارا برای آن ارائه شود.

\قسمت{ساختار پایان‌نامه}

این پایان‌نامه شامل پنج فصل است. 
فصل دوم دربرگیرنده‌ی تعاریف اولیه‌ی مرتبط با پایان‌نامه است. 
در فصل سوم مسئله‌ی دورهای ناهمگن و کارهای مرتبطی که در این زمینه انجام شده به تفصیل بیان می‌گردد. 
در فصل چهارم نتایج جدیدی که در این پایان‌نامه به دست آمده ارائه می‌گردد. در این فصل، مسئله‌ی درخت‌های ناهمگن در چهار شکل مختلف مورد بررسی قرار می‌گیرد. سپس نگاهی کوتاه به مسئله‌ی مسیرهای ناهمگن خواهیم داشت. در انتها با تغییر تابع هدف، به حل مسئله‌ی کمینه کردن حداکثر اندازه‌ی درخت‌ها می‌پردازیم.
فصل پنجم به نتیجه‌گیری و پیش‌نهادهایی برای کارهای آتی خواهد پرداخت.
