
\فصل{کارهای پیشین}

روش‌های بسیاری برای هم‌ردیفی خوانده‌های بایسولفیت، مانند روش‌های «\لر{wild card}» و «سه حرفی\پاورقی{Three Letter}» معرفی شده‌اند. دو نوع پیاده‌سازی برای روش «\لر{wild card}» وجود دارد:

\شروع{شمارش}
\فقره در این روش به تمامی سیتوزین‌ها و تیامین‌های خوانده این اجازه داده می‌شود که به سیتوزین ژنوم مرجع نگاشت شوند.
\فقره در روش دوم تمامی ترکیبات سیتوزین و تیامین را برای هر طول $seed$ می‌شمارد و سپس با روش‌های $hashing$ آن را نگاشت می‌کند.

\پایان{شمارش}
در روش «سه حرفی» تمامی سیتوزین‌ها در خوانده‌ها و در ژنوم مرجع به تیامین تبدیل می‌شوند. در هر دوی این روش‌ها می‌توان نگاشت $gapped$ و یا $ungapped$ را بسته به برنامهٔ مورد استفاده، پیاده‌سازی کرد
~\cite{kunde2014comparison}
.

\قسمت{الگوریتم های ابتدایی}

برنامهٔ $CokusAlignment$  از روشی برای نگاشت خوانده‌ها به ژنوم $Arabidopsis$ که بر اساس الگوریتم‌های جستجوی درخت بنا شده است که هم از نظر محاسبات و هم از نظر حافظه بسیار ضعیف است. $CokusAlignment$ با سرعت متوسط ۲۵ $reads/sec/CPU$ با ژنوم تقریبا کوچک اجرا می‌شود. لازم به ذکر است که می‌توان با بهینه‌سازی برای پروژه‌های مختلف این سرعت را بهبود بخشید اما در بسیاری از پروژه‌ها چنین کاری امکان‌پذیر نیست. از نظر عملی به دلیل کمبود سرعت و عملکرد، این روش قابل استفاده نیست
~\cite{xi2009bsmap}.
\\
امروزه با توجه به الگوریتم‌های جدیدی که برای هم‌ردیفی پیاده‌سازی شده‌اند، ابزارهای هم‌ردیفی خوانده‌های بایسولفیت نیز متناسب با آن‌ها پیشرفت قابل توجهی داشته‌اند. از جمله این ابزارها ما به معرفی اجمالی \لر{Bismark}، \لر{BSmap} و \لر{BS-Seeker2} می‌پردازیم:

\قسمت{ابزار $Bismark$}

هدف ابزار $Bismark$، یافتن یک تطابق منحصر به فرد با چهار بار اجرای پردازش‌ها به صورت هم‌زمان است. در ابتدا خوانده‌های بایسولفیت با تغییراتی از نوع $C$ به $T$ (سیتوزین به تیامین) و از نوع $G$ به $A$ (گوانین به آدنین) تبدیل شده است (معادل تغییرات سیتوزین به تیامین در رشته معکوس). سپس هر کدام از آن‌ها به صورت معادل از نوع‌های پیش‌تغییریافته از ژنوم مرجع نگاشت می‌شوند که این عمل با استفاده از نرم‌افزار نگاشت $Bowtie$ و به صورت چهار نمونهٔ موازی صورت می‌گیرد. این نگاشت‌ها، $Bismark$ را قادر می‌سازد تا به صورت یکتا، رشتهٔ اصلی بایسولفیت را مشخص نماید
~\cite{krueger2011bismark}.

\قسمت{ابزار $BSmap$}

$BSmap$ از یک فرضیهٔ اصلی که تمام جایگاه‌های سیتوزین‌ که تغییرات نامتقارن سیتوزین به تیامین در آنها رخ می‌دهند، شناخته شده هستند، برای راهنمایی در هم‌ردیفی خوانده‌های بایسولفیت‌شده استفاده می‌کند. این ابزار، تیامین‌های موجود در خوانده‌های بایسولفیت‌شده را به عنوان سیتوزین‌ در نظر می‌گیرد(برعکس تغییرات بایسولفیت). که این تغییر را فقط در جایگاه‌های سیتوزین‌ ژنوم اصلی انجام می‌دهد درحالیکه کل تیامین‌های دیگر را در خوانده‌های بایسولفیت‌شده بدون تغییر نگه می‌دارد. بعد از انجام این تغییرات، خوانده‌های بایسولفیت شده را به طور مستقیم بر روی ژنوم نگاشت می‌نماید.\\
علاوه بر موارد ذکر شده، $BSMAP$ براساس الگوریتم کارا‌تر \لر{Hash table seeding} کار می‌کند به این صورت که ژنوم مرجع را برای تمام $k-mer$های  ممکن شاخص‌گذاری می‌نماید که هرکدام از آن‌ها $seed$ خوانده می‌شود. برای یافتن یک نگاشت، تنها جایگاه‌هایی که به طور کامل با بخشی از خوانده منطبق شده‌اند جست و جو می‌شوند. با جست و جو در جدول $seed$ها، اکثر جایگاه‌های نگاشت‌نشده دور ریخته می‌شوند و کارایی جست و جو به صورت قابل ملاحظه‌ای افزایش می‌یابد
~\cite{xi2009bsmap}.

\قسمت{ابزار $BS-Seeker2$}

 یک ورژن به روز شدهٔ $BS-Seeker$ است که نخستین aligner ای بوده است که بر اساس روش سه‌حرفی نوشته شده است و از $Bowtie$ استفاده می‌کند. این ابزار هم‌ردیفی، خوانده‌های بایسولفیت را پشتیبانی می‌کند و علاوه بر $indexing$ ژنوم و هم‌ردیفی خوانده‌ها، سطح متیلاسیون سیتوزین‌ها را نیز می‌تواند محاسبه کند. این ابزار می‌تواند انواع مختلف داده‌ها از جمله $WGBS/RRBS$، هم‌ردیف کند. \لر{BS-Seeker2} داده‌های $RRBS$ را با دقت و کارایی بالا با $indexing$ تنها نواحی لازم از ژنوم انجام ‌می‌دهد
~\cite{guo2013bs}.


\قسمت{کاستی‌های روش‌های پیشین}

به طور کلی در روش‌هایی که عدم تطابق سیتوزین به تیامین را مجاز می‌دانند، یکی از بزرگ‌ترین کاستی‌ها آن است که تعداد نگاشت‌های سیتوزین/تیامین که در یک خوانده می‌تواند شناسایی شود محدود به تعداد عدم تطابق‌های مجاز در ابزار مورد استفاده است. این تعداد می‌تواند توسط عدم تطابق‌های واقعی ($SNP$ها) بیشتر کاسته شود و نتیجه را بیش از قبل محدود کند.\\
کاستی دیگر اغلب ابزارهای موجود، عدم توجه به نتایج زیستی در الگوریتم‌های پیاده‌سازی شده است که سبب می‌شود در شرایطی که خوانده‌ها به صورت فشرده از مناطق حائز اهمیت همچون جزایر $CpG$ انتخاب می‌شوند، نتایج قابل قبولی ارائه ندهند.


